\chapter[quantitative-rules]{量化规则}

\startdictum
概率论，不过是生活约化而成的计算。
  
\rightaligned{Laplace，1819}
\stopdictum

\indentation 问题已被形式化了，这是我们所作的公设在数学上的必然结果。这些公设可粗略描述如下：

\startitemize[R]
\item 命题的可信性由实数表示；
\item 定性符合常识；
\item 一致性。
\stopitemize

\noindent 本章仅基于这些公设推导与推断相关的量化规则。所得结果，曾经有着一段漫长、复杂又令人难以置信的历史。这段历史充满着广义科学方法论方面的教训（见某些章尾部的评注部分）。

\section{乘法规则}

我们首先为逻辑乘 $AB$ 的可信性分别与 $A$ 与 $B$ 的可信性之间的关系找出一个一致性的规则。我们在意的其实是 $AB|C$。由于推理过程本身有些微妙，这需要我们从一些不同的视角去审视。

先考虑将 $AB$ 为真的裁决打碎为对 $A$ 与 $B$ 所作的更为基本的裁决。机器人可以

\startitemize[n]
\item 裁决 $B$ 为真；\hfill $(B|C)$
\item 认可 $B$ 为真，裁决 $A$ 为真。\hfill $(A|BC)$
\stopitemize

\noindent 或者，等同地，

\startitemize[n]
\item 裁决 $A$ 为真；\hfill $(A|C)$
\item 认可 $A$ 为真，裁决 $B$ 为真。\hfill $(B|AC)$
\stopitemize

\noindent 上面，在每种情况中，我们给出了每一步骤相应的可信性。

现在，解释一下第 1 个过程。为了命题 $AB$ 为真，$B$ 必须为真。因而，必须考虑 $B|C$ 的可信性。此外，若 $B$ 为真，则需要进一步保证 $A$ 为真，因此还需要考虑 $A|BC$ 的可信性。但是若 $B$ 为假，则无需裁决 $A$，亦即无需裁决 $A|\itbar{B}C$，便可知晓 $AB$ 为假；若机器人先推理 $B$，那么，$A$ 的可信性仅在 $B$ 为真时才值得考虑。因此，机器人在有了 $B|C$ 与 $A|BC$ 的情况下，就不需要 $A|C$ 了，因为 $A|C$ 并未给它能带来更多的信息。

类似地，$A|B$ 与 $B|A$ 是不需要的；无论 $A$ 与 $B$ 在缺乏 $C$ 的情况下多么可信，都与机器人在知道 $C$ 为真的情况下所作的裁决无关。例如，若机器人知晓地球是圆的，那么在裁决与现在的宇宙学相关的问题时，它就可以忽略那些在它尚不知地球是圆的之时需要考虑的观点。

由于逻辑乘法运算遵循交换律，$AB = BA$，因此上文中的 $A$ 与 $B$ 毫无疑问，可以互换；亦即 $A|C$ 与 $B|AC$ 的知识也能用于确定 $AB|C = BA|C$。对于 $AB$，机器人必定能从这两个过程中得到相同的可信性，这是我们的一致性条件之一，即公设 (\convertnumber{R}{3}a)。

可以用更明确的形式来描述。$(AB|C)$ 可以是 $B|C$ 与 $A|BC$ 的某个函数：

\placeformula[basic-function]
\startformula
(AB|C) = F[(B|C), (A|BC)]
\stopformula

现在，如果上述推理尚不完全清晰，那么就审视一下其他的替代形式。例如，可以假设

\placeformula
\startformula
(AB|C) = F[(A|C), (B|C)]
\stopformula

是容许的形式。但是，很容易揭示，这种形式的关系无法满足公设 (\convertnumber{R}{2}) 的那些定性条件。给定 C，命题 $A$ 或许非常可信，命题 $B$ 或许可信，但是 $AB$ 可能依然非常可信或非常不可信。

例如，下一个遇到的人，蓝眼睛，这相当可信，黑头发，这也相当可信；这两样生理特征同时出现于此人身上，也没什么不合理之处。不过，左眼睛是蓝色的，这相当可信，右眼睛是褐色的，也相当可信，但是若它们同时为真，那就极为不可信。如果使用这种形式的公式，那么就没法考虑这些情况。用这种形式的函数，我们的机器人无法像人类那样去作推理，它甚至连定性的推理都做不到。

还有一些其他的可能的形式。尝试所有的可能形式的方法——\quotation{穷举证明}——可像下面这样进行。先引入一些实数

\placeformula
\startformula
u = (AB|C),\quad v = (A|C),\quad w = (B|AC),\quad x = (B|C),\quad y = (A|BC).
\stopformula

如果 $u$ 被表示成 $u$、$v$、$x$、$y$ 中两个或更多个实数的函数，那么有 11 种可能的形式。可以写出每一种可能，将它置于各种极端条件下，如同褐色眼睛与蓝色眼睛那样（抽象描述：$A$ 蕴含了 $B$ 为假\footnote{译注：$A\Rightarrow\itbar{B}$}）。其他极端条件有，$A = B$，$A = C$，$C\Rightarrow\itbar{A}$，等。Tribus（1969）作了冗长乏味的分析，发现只有两种可能的形式，在某种极端的情况下，遵循着定性符合常识这一公设，它们分别是 $u = F(x, y)$ 与 $u = F(w, v)$，这正是之前我们推理出来的那两种函数形式。

现在，运用第 \in[plausible-reasoning] 章讨论的量化要求。给定的先验信息的任何变化 $C\rightarrow C'$，以及 $B$ 变得更可信，$A$ 没有变化，

\placeformula
\startformula
B|C' > B|C
\stopformula

\placeformula
\startformula
A|BC' = A|BC
\stopformula

根据常识，$AB$ 只会变得更可信，而不是更不可新：

\placeformula
\startformula
AB|C'\ge AB|C
\stopformula

当且仅当 $A|BC$ 为不可能时，相等关系成立。同样，给定先验信息 $C''$，以及

\placeformula
\startformula
B|C'' = B|C
\stopformula

\placeformula
\startformula
A|BC'' > A|BC
\stopformula

就会有

\placeformula
\startformula
AB|C'' \ge AB|C
\stopformula

当且仅当 $B|C$ 为不可能时，相等关系成立（即使此时未去定义 $A|BC$，$AB|C''$ 依然不可能为真）。此外，函数 $F(x, y)$ 必须是连续的，不然，(\in[basic-function]) 右侧的某个可信性的微小递增可能会导致 $AB|C$ 的大幅递增。

总之，$F(x, y)$ 必须是 x 与 y 的连续的单调递增函数。若假设它可微（并非必须如此；见 (\in[function-eq]) 的讨论），便有

\startsubformulas[mono-req]
\placeformula
\startformula
F_1(x, y) \equiv \frac{\partial F}{\partial x} \ge 0
\stopformula

仅当 $x$ 表示不可能时，上式中的相等关系成立；还有，

\placeformula
\startformula
F_2(x, y) \equiv \frac{\partial F}{\partial y} \ge 0
\stopformula
\stopsubformulas


后文会继续使用这些符号，无论 $F$ 是什么样的函数，$F_i$ 表示 $F$ 的第 $i$ 个参数对应的微分。

接下来，我们动用公设 (\convertnumber{R}{3}a)，\quotation{结构上}的一致性。假设想获得 $(ABC|D)$ 的可信性，即三个命题同时为真的可信性，由于布尔运算遵循结合律 $ABC = (AB)C = A(BC)$，因此有两种方式来做此事。若规则具有一致性，一定能从这两种顺序的运算中获得相同的结果。首先，可以将 $BC$ 视为单一的命题，利用 (\in[basic-function])：


\placeformula
\startformula
(ABC|D) = F[(BC|D), (A|BCD)]
\stopformula

然后，对可信性 $(BC|D)$ 应用 (\in[basic-function])，可得：

\startsubformulas[expand-way]
\placeformula[subeq:1]
\startformula
(ABC|D) = F\{F[(C|D), (B|CD)], (A|BCD)\}
\stopformula

不过，也可以在一开始将 $AB$ 视为单一的命题，这样就可以从另一种顺序推出不同的结果：

\placeformula[subeq:2]
\startformula
(ABC|D) = F[(C|D), (AB|CD)] = F\{(C|D), F[(B|CD), (A|BCD)]\}
\stopformula
\stopsubformulas

若我们寻找的这个规则是要用于表示推理的一致性方法，那么 (\in[subeq:1]) 与 (\in[subeq:2]) 必定恒等。在这种情况下，我们的机器人所作的一致性推理，其必要条件可表示为一个函数方程，

\placeformula[function-eq]
\startformula
F[F(x, y), z] = F[x, F(y, z)]
\stopformula

在数学里，这个方程历史悠久，源起于 N. H. Abel (1826) 的研究。Acz\'el (1966) 在他的讲述函数方程的巨著中，贴切地称这个方程为\quotation{关联方程}（Associativity Equation），并列举了 98 份讨论或使用这个方程的参考文献。Acz\'el 在不假设函数可微的条件下，求出了通解 (\in[aczel-general-solution])，见下文。不过，他的书中（Acz\'el, 1987），用了 11 页的篇幅证明此解的存在。在此，我们给出 R. T. Cox (1961) 在假设函数可微的前提下给出的更短的证明；也可参考附录 B 中的讨论。

显然，(\in[function-eq]) 有一个平凡解，$F(x, y) = \text{常数}$。但是这个解违背了单调性要求 (\in[mono-req])，并且毫无用处可言。除非 (\in[function-eq]) 有一个非平凡解，不然，这条路就走不通了；因此，必须寻求最为广义的非平凡解。先定义一些缩写

\placeformula
\startformula
u\equiv F(x, y),\quad v\equiv F(y, z)
\stopformula

现在，依然认为 $(x, y, z)$ 是互不依赖的变量，待求解的函数方程可写为

\placeformula[eq-target]
\startformula
F(x, v) = F(u, z)
\stopformula

分别对 $x$ 与 $y$ 求微分，按照 (\in[mono-req]) 的记法，可得

\placeformula[elim]
\startformula
\startmathalignment
\NC F_1(x, v) \NC = F_1(u, z)F_1(x, y)\NR
\NC F_2(x, v)F_1(y, z) \NC = F_1(u, z)F_2(x, y)\NR
\stopmathalignment
\stopformula

从这两个方程中消除 $F_1(u, z)$，可得

\placeformula[eq-U]
\startformula
G(x, v)F_1(y, z) = G(x, y)
\stopformula

其中，$G(x, y)\equiv F_2(x, y)/F_1(x, y)$。显然，(\in[elim]) 的左部一定是不依赖 $z$。可将 (\in[eq-U]) 等价地写为

\placeformula[eq-V]
\startformula
G(x, v)F_2(y, z) = G(x, y)G(y, z)
\stopformula

用 $U$ 与 $V$ 分别表示 (\in[eq-U]) 与 (\in[eq-V]) 的左部，可以得出 $\partial V/\partial y = \partial U/\partial z$。因而 $G(x, y)G(y, z)$ 必定不依赖 $y$。具有这一性质的最具一般性的函数 $G(x, y)$ 为

\placeformula[general-func]
\startformula
G(x, y) = r\frac{H(x)}{H(y)}
\stopformula

其中，$r$ 为常数，$H(x)$ 为任意函数。基于 $F$ 的单调性，可确定 $G > 0$，因此需要 $r > 0$，至于 $H(x)$ 的正负则无关大体。应用 (\in[general-func])，则 (\in[eq-U]) 与 (\in[eq-V]) 变成：

\placeformula
\startformula
F_1(y, z) = \frac{H(v)}{H(y)} 
\stopformula

\placeformula
\startformula
F_2(y, z) = r\frac{H(v)}{H(z)} 
\stopformula

关系 $dv=dF(y, z)=F_1dy + F_2dz$ 可化为

\placeformula
\startformula
\frac{dv}{H(v)} = \frac{dy}{H(y)} + r\frac{dz}{H(z)}
\stopformula

或者化为积分形式

\placeformula[eq-int]
\startformula
w[F(y, z)] = w(v) = w(y)w'(z)
\stopformula

其中

\placeformula[w-func]
\startformula
w(x) = \text{exp}\left\{\int_{}^{x}\frac{dx}{H(x)}\right\}
\stopformula

积分符号无下界，意味着 $w$ 会有一个任意的倍增因子。但是，将 (\in[eq-target]) 代入函数 $w(\cdot)$ 并应用 (\in[eq-int])，可得 $w(x)w^r(v) = w(u)w^r(z)$；再次应用 (\in[eq-int])，函数方程便可化为

\placeformula[2-25]
\startformula
w(x)w^r(y)[w(z)]^{r^2} = w(x)w^r(y)w^r(z)
\stopformula

若 $r = 1$，便可获得一个非平凡解，最终结果可表示为以下两种形式：

\placeformula
\startformula
w[F(x, y)] = w(x)w(y)
\stopformula

或

\placeformula[aczel-general-solution]
\startformula
F(x, y) = w^{-1}[w(x)w(y)]
\stopformula

因此，逻辑乘法所遵守的结合律与交换律必须体现为以下的函数形式

\placeformula[product-rule]
\startformula
w(AB|C) = w(A|BC)w(B|C) = w(B|AC)w(A|C)
\stopformula

我们将这种形式称为{\bf 乘法规则}。由 (\in[w-func]) 的构造可知，$w(x)$ 必定是个正的连续的单调函数，至于它是递增的还是递减的，这有赖于 $H(x)$ 的符号；目前，它另有深意。

结果得到了 (\in[product-rule])，某种意义上，它是公设 (\convertnumber{R}{3}a) 所述一致性的必要条件。不过，对于任意多个联结的命题，(\in[product-rule]) 显然也能保证这种一致性的存在。例如，用 (\in[expand-way]) 的办法可以将 $(ABCDEFG|H)$ 展开为数目繁多的不同形式；但是，只要 (\in[product-rule]) 成立，这些形式的结果必定相同。

定性要符合常识，这一要求对 $w(x)$ 有着更为严格的限定。例如，根据 (\in[product-rule]) 所给出的形式，假设在给定 $C$ 的情况下 $A$ 为真，那么在由 $C$ 的知识所营造的\quotation{逻辑环境}里，从当且仅当一个为真时另一个也必定为真这一意义来说，命题 $AB$ 与 $B$ 并无区别。基于第 1 节讨论的最基本的公理，同样为真的命题一定具备相同的可信性\footnote{见 1.5 节。}：

\placeformula
\startformula
AB|C = B|C
\stopformula

还有

\placeformula
\startformula
A|BC = A|C
\stopformula

由于给定 $C$ 的时候 $A$ 是确信的（亦即 $C$ 蕴含 $A$），那么给定任何其他不与 $C$ 矛盾的 $B$，$A$ 依然是确信的。在这种情况下，(\in[product-rule]) 约化为

\placeformula
\startformula
w(B|C) = w(A|C)w(B|C)
\stopformula

对于机器人而言，无论 $B$ 有多么可信或不可信，该式必定成立。因此，函数 $w(x)$ 必定具有以下性质

\placeformula
\startformula
w(A|C) = 1\;\text{表示确信性}
\stopformula

现在，在给定 $C$ 的情况下，假设 $A$ 不可信，那么在给定 $C$ 时，命题 $AB$ 也不可信：

\placeformula
\startformula
AB|C = A|C
\stopformula

若给定 $C$ 的情况下，$A$ 不可信（亦即 $C$ 蕴含 $\itbar{A}$），那么给定任何不与 $C$ 矛盾的更充分的信息 $B$，$A$ 依然不可信：

\placeformula
\startformula
A|BC = A|C
\stopformula

在这种情况下，(\in[product-rule]) 可化为

\placeformula[eq-zero]
\startformula
w(A|C) = w(A|C)w(B|C)
\stopformula

无论 $B$ 有多么可信，这个方程必定成立。$w(A|C)$ 只有两个可能的值能够满足这个条件，要么为 $0$，要么为 $+\infty$（排除了 $-\infty$，不然基于连续性，$w(B|C)$ 必须为负值；于是 (\in[eq-zero]) 自相矛盾）。

综上所述，定性要符合常识，这决定了 $w(x)$ 必须是一个正值的连续单调函数。它可能递增，也可能递减。若它递增，取值范围必须从 0 到 1，前者表不可信，后者表确信。若它递减，取值范围必须从 $+\infty$ 到 1，前者表不可信，后者表确信。至于它在这两种区间里具体如何变化，我们所给出的公设则没有对其进行限定。

然而，这两种可能的表示在内涵上并不相同。给定任意函数 $w_1(x)$，令它符合上述标准并且用 $+\infty$ 表示不可信，便可以定义一个新函数 $\displaystyle w_2(x) = \frac{1}{w_1(x)}$，这个函数同样可被接受，它是以 0 来表示不可信。因而，作为一种约定，若我们采纳 $0\le w(x)\le 1$，不失一般性；也就是说，就内涵而言，我们所作的公设里面的所有的一致性皆被包含于这种形式。（读者不妨检验一下，未尝不可选择相反的那种约定，从这一点发展出一套完整的理论，也包括它的全部应用，结果是一样的，只不过方程在形式上有些另类，但内涵是相同的。）

\section{加法规则}

因为现在所考虑的命题为亚里士多德逻辑类型——非真即假，逻辑乘 $A\itbar{A}$ 总是为假，逻辑和 $A + \itbar{A}$ 总是为真。在某些方面，$A$ 为假的可信性一定依赖于它为真的可信性\footnote{译注：$A$ 的可信性依赖于 $\itbar{A}$ 的可信性。}。如果定义 $u\equiv w(A|B)$，$v\equiv w(\itbar{A}|B)$，那么必定存在某种函数关系

\placeformula[2-36]
\startformula
v = S(u)
\stopformula

定性要符合常识。显然，当 $0\le u\le 1$ 时，$S(u)$ 应当是一个连续单调递减函数，其极值 $S(0) = 1$，$S(1) = 0$。不过，具备这些性质的函数未必皆为 $S(u)$，因为 $S(u)$ 必须与 $AB$ 或 $A\itbar{B}$ 的乘法规则

\placeformula[2-37]
\startformula
w(AB|C) = w(A|C)w(B|AC)
\stopformula

\placeformula[2-38]
\startformula
w(A\itbar{B}|C) =  w(A|C)w(\itbar{B}|AC)
\stopalign
\stopformula

保持一致。因而，凭借 (\in[2-36]) 和 (\in[2-38])，可将方程 (\in[2-37]) 变为

\placeformula[2-39]
\startformula
w(AB|C) = w(A|C)S[w(\itbar{B}|AC)] = w(A|C)S\left[\frac{w(A\itbar{B}|C)}{w(A|C)}\right]
\stopformula

我们再用一次交换性：$A$ 和 $B$ 在 $w(AB|C)$ 中是对称的，由一致性\footnote{译注：祈求 (\Roman{3}a)}可得

\placeformula[2-40]
\startformula
w(A|C)S\left[\frac{w(A\itbar{B}|C)}{w(A|C)}\right] = w(B|C)S\left[\frac{w(B\itbar{A}|C)}{w(B|C)}\right]
\stopformula

对于所有命题 $A$、$B$、$C$，这一方程必定成立；特别是，当

\placeformula[2-41]
\startformula
\itbar{B} = AD
\stopformula

时，$D$ 为任何新的命题，(\in[2-40]) 必定成立。不过，如 (\in[1-13]) 所述，有：

\placeformula[2-42]
\startformula
A\itbar{B} = \itbar{B}\quad\quad B\itbar{A} = \itbar{A}
\stopformula

(\in[2-40]) 中的某些项可以写成

\placeformula[2-43]
\startformula
\startmathalignment[n=3]
\NC w(A\itbar{B}|C) \NC = w(\itbar{B}|C) \NC = S[w(B|C)] \NR
\NC w(B\itbar{A}|C) \NC = w(\itbar{A}|C) \NC = S[w(A|C)] \NR
\stopmathalignment
\stopformula

因而，若使用缩写

\placeformula[2-44]
\startformula
x\equiv w(A|C)\,,\quad\quad y\equiv w(B|C)
\stopformula

(\in[2-40])\footnote{译注：原书是 (\in[2-25])，应该有误。} 就变成了函数方程

\placeformula[2-45]
\startformula
xS\left[\frac{S(y)}{x}\right] = yS\left[\frac{S(x)}{y}\right],\quad\quad
\startmathmatrix[align=left]
\NC 0 \le S(y) \le x \NR
\NC 0 \le x \le 1 \NR
\stopmathmatrix
\stopformula

这个方程表示了 $S(x)$ 为了与乘法规则一致而必须具备的一种比例性质。在 $y = 1$ 这种特殊情况下，这个方程便约化为

\placeformula[2-46]
\startformula
S[S(x)] = x
\stopformula

这表明 $S(x)$ 是一个自反函数；$S(x) = S^{-1}(x)$。因此，从 (\in[2-36]) 可以推出 $u = S(v)$。不过，这不过是表示了一个显而意见的事实，$A$ 与 $\itbar{A}$ 成相反关系；这与哪一个命题是用头戴短横线的字母来表示没有关系。之前，我们在 (\in[1-8]) 已经提到了此事；若之前还不够明显，那么现在必须认识到这一点。

下面探究一下 (\in[2-45]) 中的有效域。命题 $D$ 是随意的，因此通过选择不同的 $D$，便可以在

\placeformula[2-47]
\startformula
0 \le w(D|AC) \le 1
\stopformula

时，得到 $w(D|AC)$ 的所有值。但是，$S(y) = w(AD|C) = w(A|C)w(D|AC)$，因此 (\in[2-47]) 恰好能够促成 (\in[2-45]) 所述的 $(0 \le S(y) \le x)$。$x$ 和 $y$ 在该域中是对称的；将二者互换，该域不变。在几何上，该域由 $xy$ 平面上单位正方形 $(0\le x, y\le 1)$ 内的点组成，并且这些点位于曲线 $y = S(x)$ 的上方。

实际上，通过 (\in[2-45]) 描述点对这条曲线的无限逼近，便可确定这条曲线的形状。因为，若设 $y = S(x) + \epsilon$，那么当 $\epsilon \rightarrow 0^{+}$ 时，(\in[2-45]) 中的两边趋向于 $S(1) = 0$，只不过速度不同。因此，一切取决于 $\delta\rightarrow 0$ 的时候 $S(1 - \delta)$ 趋向于 0 的确切途径。为了研究这一现象，我们通过

\placeformula[2-48]
\startformula
\frac{S(x)}{y} = 1 - \text{exp}\{-q\}
\stopformula

定义了一个新的变量 $q(x, y)$。然后，挑选 $\delta = \text{exp}\{-q\}$，通过

\placeformula[2-49]
\startformula
S(1 - \delta) = S(1 - \text{exp}\{-q\}) = \text{exp}\{-J(q)\}
\stopformula

定义函数 $J(q)$，然后探究 $q\rightarrow\infty$ 时 $J(q)$ 的渐近形式。

现在将 $x$ 和 $q$ 视为独立的变量，由 (\in[2-48]) 可得

\placeformula[2-50]
\startformula
S(1 - \delta) = S[S(X)] + \text{exp}\{-q\}S(x)S'[S(x)] + O(\text{exp}\{-2q\})
\stopformula

使用 (\in[2-46]) 以及它的导数 $S'S[S(x)]S'(x) = 1$，上式约化为

\placeformula[2-51]
\startformula
\frac{S(y)}{x} = 1 - \text{exp}\{-(\alpha + q)\} + O(\text{exp}\{-2q\})
\stopformula

其中

\placeformula[2-52]
\startformula
\alpha(x)\equiv\log\left[\frac{-xS'(x)}{S(x)}\right] > 0
\stopformula

使用这些作为替换，函数方程 (\in[2-45]) 变为

\placeformula[2-53]
\startformula
J(q + \alpha) - J(q) = \log\left[\frac{x}{S(x)}\right] + \log(1 - \text{exp}\{-q\}) + O(\text{exp}\{-2q\})
\stopformula

当 $q\rightarrow\infty$ 时，上式的后两项以指数的速度趋向于 0，因此 $J(q)$ 必定是渐近线性的，

\placeformula[2-54]
\startformula
J(q) \sim \alpha + bq + O(\text{exp}\{-2q\})
\stopformula

其斜率

\placeformula[2-55]
\startformula
b = \alpha^{-1}\log\left[\frac{x}{S(x)}\right]
\stopformula

为正值。对于不同的 $x$ 值构成的连续统，及至 $\alpha(x)$ 的值构成的连续统，因为 (\in[2-53]) 必定成立，所以在 $\alpha$ 的变化周期内，(\in[2-54]) 不存在周期项。但是根据定义，$J$ 仅是 $q$ 的函数，因此 (\in[2-55]) 的右侧项一定独立于 $x$。由 (\in[2-52]) 可得

\placeformula[2-56]
\startformula
\frac{x}{S(x)} = \left[\frac{-xS'(x)}{S(x)}\right]^b,\quad\quad 0 < b < \infty
\stopformula

或者，$S(x)$ 必须满足微分方程

\placeformula[2-57]
\startformula
S^{m - 1}{\mathrm{d}}S + x^{m - 1}{\mathrm{d}}x = 0 
\stopformula

其中 $m\equiv 1/b$ 为正数常量。这个方程仅有一个解

\placeformula[2-58]
\startformula
S(x) = (1 - x^m)^{\frac{1}{m}}, \quad\quad
\startmathmatrix[align=left]
\NC 0 \le x \le 1 \NR
\NC 0 < m < \infty \NR
\stopmathmatrix
\stopformula

满足 $S(0) = 1$，并且 (\in[2-58]) 显然是 (\in[2-45]) 的解。

所得结果 (\in[2-58]) 最早由 R. T. Cox (1946) 通过假设 $S(x)$ 二阶可微而推导出来。不需要以 $S(x)$ 可微为前提，Acz\'el (1966) 也推导出了同样的结果。（但是在当前的应用中假设 $S(x)$ 可微对于我们而言无碍，因为若这个函数方程的解为不可微的函数，我们就应该放弃整个理论的构建，原因是定性与常识冲突。）无论如何，(\in[2-58]) 是满足函数方程 (\in[2-45]) 与左边界条件 $S(0) = 1$ 的最具一般性的解；于是我们进而发现它自动满足右边界条件 $S(1) = 0$。

由于我们对函数方程 (\in[2-45]) 的推导用了针对 $B$ 的特殊选择 (\in[2-41])，至此我们仅仅证明了 (\in[2-58]) 是一般性的一致性要求 (\in[2-40] 的必要条件。为了检验其充分性，将 (\in[2-58]) 代入 (\in[2-40])，可得

\placeformula[2-59]
\startformula
w^m(A|C) - w^m(A\itbar{B}|C) = w^m(B|C) - w^m(B\itbar{A}|C)
\stopformula

通过 (\in[2-28]) 与 (\in[2-38]) 很容易验证上式成立。因而，(\in[2-58]) 保证 $S(x)$ 满足 (\in[2-40]) 意义上的一致性的充分必要条件。

至此，可对我们所得的结果作一些总结。逻辑乘法的关联性要求可信性 $x = A|B$ 的某种单调函数 $w(x)$ 必须遵守乘法规则 (\in[2-28])。我们的结果 (\in[2-58]) 描述了 $w(x)$ 也必须遵守加法规则：

\placeformula[2-60]
\startformula
w^m(A|B) + w^m(\itbar{A}|B) = 1
\stopformula

$m$ 为正数。当然，乘法规则本身可被等价地写成

\placeformula[2-61]
\startformula
w^m(AB|C) = w^m(A|C)w^m(B|AC) = w^m(B|C)w^m(A|BC)
\stopformula

实际上，$m$ 值可以忽略，因为无论其取值为何，皆能定义

\placeformula[2-62]
\startformula
p(x) \equiv w^m(x)
\stopformula

这样，乘法与加法规则的形式就变为

\placeformula[2-63]
\startformula
p(AB|C) = p(A|C)P(B|AC) = p(B|C)p(A|BC)
\stopformula

\placeformula[2-64]
\startformula
p(A|B) + p(\itbar{A}|B) = 1
\stopformula

事实上，这样做不失一般性，因为我们对 $w(x)$ 仅有的要求是 $w(x)$ 是一个连续单调递增函数，$w = 0$ 表示不可能，$w = 1$ 表示确定。如果 $w(x)$ 满足这一要求，那么 $w^m(x)$ 也必定满足这一要求，$0 < m < \infty$。因此，声称我们能够使用不同的 $m$ 值并不会给我们带来任何原本在 $w(x)$ 上所没有的自由。我们的祈求所容许的所有可能性均被包含在 (\in[2-63]) 和 (\in[2-64]) 之中了，其中 $p(x)$ 为任意的连续单调递增函数且 $0\le p(x)\le 1$。

对于可信推断而言，要形成一个完备的规则集，用于确定由 $\{A_1,\cdots,A_n\}$ 构成的任意逻辑函数 $f(A_1,\cdots,A_n)$ 的可信性，还需要更多的关系吗？凭借乘法规则 (\in[2-63]) 与加法规则 (\in[2-64])，我们有了计算合取 $AB$ 与取反 $\itbar{A}$ 的可信性的公式。然而，我们已经注意到了，在 (\in[1-23]) 的讨论中，合取与取反可以构成运算完备集，通过它们可以构造所有的逻辑函数。

因而，我们推测基本规则的探索活动已经完成；通过反复应用乘法规则与加法规则，在布尔代数中由 $\{A_1,\cdots,A_n\}$ 产生的任何命题的可信性皆能计算出来。

为了验证这一点，我们首先为逻辑和 $A + B$ 寻找一个公式。反复应用乘法规则与加法规则，可得

\placeformula[2-65]
\startformula
\startmathmatrix[align={middle, middle, left}]
\NC p(A+B|C) \NC = \NC 1 - P(\itbar{A}\itbar{B}|C) = 1 - p(\itbar{A}|C)p(\itbar{B}|\itbar{A}C)\NR
\NC \NC = \NC 1 - p(\itbar{A}|C)[1 - p(B|\itbar{A}C)] = p(A|C) + p(\itbar{A}B|C)\NR
\NC \NC = \NC p(A|C) + p(B|C)p(\itbar{A}|BC) = p(A|C) + p(B|C)[1 - p(A|BC)]\NR
\stopmathmatrix
\stopformula

最终可得

\placeformula[2-66]
\startformula
p(A + B | C) = p(A|C) + p(B|C) - p(AB|C)
\stopformula

这是最实用的通用加法法则。显然，在 $B = \itbar{A}$ 时，基本加法法则 (\in[2-64]) 是 (\in[2-66]) 的特例。

\startframedtext[width=broad]
\exercise{} 能够像 (\in[2-66]) 那样基于乘法与加法规则为 $p(C|A + B)$ 找到通用的公式吗？如果能，就把它推导出来，否则就解释一下为什么不能。
\stopframedtext

\startframedtext[width=broad]
\exercise{} 假设存在命题集合 $\{A_1,\cdots,A_n\}$ 在 $X$ 上相互独立：$p(A_iA_j|X) = p(A_i|X)\delta_{ij}$。证明 $p(C|(A_1 + \cdots + A_n)X)$ 为各个 $P(C|A_iX)$ 的加权平均：

\placeformula[2-67]
\startformula
p(C|(A_1 + \cdots + A_n)X) = p(C|A_1X + \cdots + A_nX) = \frac{\sum_i p(A_i|X)p(C|A_iX)}{\sum_i p(A_i|X)}
\stopformula
\stopframedtext

为了扩展 (\in[2-66])，在 (\in[1-17]) 之后，我们注意到除了没什么价值的自相矛盾的逻辑函数之外，任何一个逻辑函数皆能表示为析取范式，即作为诸如 (\in[1-17]) 所示的基本合取运算的逻辑和。现在，任何一个基本的合取运算的可信性 $\{Q_i,\; 1\le i \le 2^n\}$ 可由乘法规则的反复应用而确定；然后反复应用 (\in[2-66]) 便可确定 $Q_i$ 所形成的任何逻辑和的可信性。实际上，这些合取运算是相互独立的，因此我们将会发现（见 (\in[2-85])）这种逻辑和可约化为 $(2^n - 1)$ 个项构成的简单求和运算 $\sum_ip(Q_i|C)$。

因此，如同合取与取反这两种运算可构成演绎逻辑的完备集那样，上述的乘法与加法规则在以下意义中可构成可信推断的完备集。只要背景信息足以确定基本合取运算的可信性，我们的规则就足以确定布尔代数中由 $\{A_1\cdots A_n\}$ 产生的任何命题的可信性。因而，在 $n = 4$ 的情况下，需要 $2^4 = 16$ 个基本合取运算，于是我们的规则可以确定布尔代数中 $2^{16} = 65\,536$ 个命题中的每一个的可信性。

不过，在实际应用中我们用不着确定这么多；若背景信息足以确定少量的基本合取运算的可信性，这可能对于我们所关心的布尔代数中一小部分命题足够用了。

\section{定性性质}

现在来看基于 (\in[2-63]) 与 (\in[2-64]) 的理论、演绎逻辑的理论以及我们在第 1 章给出的几个定性的三段论之间存在怎样的联系。首先，在极限 $p(A|B)\rightarrow 0$ 或者 $p(A|B) \rightarrow 1$ 存在的情况下，显然加法规则 (\in[2-64]) 表达的是亚里士多德逻辑的先决条件：若 $A$ 为真，则 $\itbar{A}$ 必定为假，等等。

的确，两条强三段论 (\in[syllogism-1]) 和 (\in[syllogism-2]) 以及由它们发展出来的弱三段论所构成的逻辑，以及这些逻辑所构成的层出不穷的结果，它们的大前提都可以使用蕴含符号 (\in[implication]) 来描述：

\placeformula[2-68]
\startformula
\syllogism{$A\Rightarrow B$}{$A$ 为真}{$B$ 为真}\quad\quad\syllogism{$A\Rightarrow B$}{$B$ 为假}{$A$ 为假}\NR
\stopformula

若用 $C$ 表示它们的大前提：

\placeformula[2-69]
\startformula
C\equiv A\Rightarrow B
\stopformula

则这些三段论便会以下面的形式分别与乘法规则 (\in[2-63]) 相对应：

\placeformula[2-70]
\startformula
p(B|AC) = \frac{p(AB|C)}{p(A|C)}\quad\quad p(A|\itbar{B}C) = \frac{p(A\itbar{B}|C)}{p(\itbar{B}|C)}
\stopformula

但是，根据 (\in[2-68])，有 $p(AB|C) = p(A|C)$ 和 $p(A\itbar{B}|C) = 0$，因此 (\in[2-70]) 可约化为

\placeformula[2-71]
\startformula
p(B|AC) = 1\quad\quad p(A|\itbar{B}C) = 0
\stopformula

与三段论 (\in[2-68]) 所述一致。因而这种联系很简单：{\bf 亚里士多德的演绎逻辑是可信推理规则的极限形式，意味着机器人对它所得到的结论越来越确定。}

但是我们的规则还有演绎逻辑不具备的东西：若三段论 (\in[weak-1]) 与 (\in[weak-2]) 的量化形式。为了证明原始定性描述总是遵循当前规则，需要注意第一个弱三段论

\placeformula[2-72]
\startformula
\syllogism{$A\Rightarrow B$}{$B$ 为真}{所以，$A$ 更可信}
\stopformula

以下面的形式

\placeformula[2-73]
\startformula
p(A|BC) = p(A|C)\frac{p(B|AC)}{p(B|C)}
\stopformula

与乘法规则 (\in[2-63]) 相对应。但是，根据 (\in[2-68])，$p(B|AC) = 1$，且因 $p(B|C)\le 1$，所以可得

\placeformula[2-74]
\startformula
p(A|BC) \ge p(A|C)
\stopformula

结果与弱三段论相符。同理，弱三段论 (\in[weak-2])

\placeformula[2-75]
\startformula
\syllogism{$A\Rightarrow B$}{$A$ 为假}{所以，$B$ 更不可信}
\stopformula

以下面的形式

\placeformula[2-76]
\startformula
p(B|\itbar{A}C) = p(B|C)\frac{p(\itbar{B}|AC)}{p(B|C)}
\stopformula

与乘法规则相对应。但是根据 (\in[2-74])，有 $p(A\itbar{A}B)\le p(\itbar{A}|C)$，因此由 (\in[2-76]) 可得

\placeformula[2-77]
\startformula
p(B|\itbar{A}C) \le p(B|C)
\stopformula

结果与上述弱三段论相符。

最后，那个警察的弱三段论 (\in[weak-3])，在抽象描述时似乎非常弱，也以 (\in[2-73]) 的形式被我们的乘法规则涵盖在内。现在让 $C$ 表示背景信息（为了不横生枝节，在 (\in[weak-3]) 中对此未作强调），大前提\quotation{若 $A$ 为真，则 $B$ 更可信}可表示为

\placeformula[2-78]
\startformula
p(B|AC) > p(B|C)
\stopformula

由 (\in[2-73]) 可得

\placeformula[2-79]
\startformula
p(A|BC) > p(A|C)
\stopformula

结果与这个三段论相符。

我们所得到的不仅仅是 (\in[2-79]) 这样的定性描述。在第 1 节里，有个未回答的疑问：什么因素决定了证据 $B$ 是将 $A$ 几乎提升到了确信无疑的程度，还是对其可信性有负面影响？来自 (\in[2-73]) 的答案是，因为 $p(B|AC)$ 不能大于 1，仅当 $p(B|C)$ 很小的时候，$A$ 的可信性才有机会得以大幅递增。之所以看到那个绅士的行为（$B$）使其罪行（$A$）在事实上成立，原因在于他的行为在背景信息上只能如此解释；警察在此前未曾见识过无罪之人会作出那种行为。另一方面，若已知 $A$ 为真只会让 $B$ 的可信性有着可忽略的递增，则看到 $B$ 也只会让 $A$ 的可信性有着可忽略的递增。

我们可以给出这种类型的更多比较；实际上，这些规则与常识之间完备的定性对应已经被许多人注意并证明了，诸如 Keynes（1921）、Jeffreys（1939）、P\'olya（1945，1954）、R. T. Cox（1961）、Tribus（1969）、de Finetti（1947a，b）以及 Rosenkrantz（1977）等人的工作。本书前言与第 1 章主要介绍了 P\'olya 的工作，刚才我们所讲的主要是 Cox 的工作。然而，我们的目标是推进量化的应用；因此我们要回到这个主题上来。

\section{数值}

至此，我们已经发现了最为一般的一致性规则，通过这些规则我们的机器人可以操控可信性，并且必须为可信性与实数建立关联，因此它的大脑可以通过执行一些确定的物理过程进行运算。尽管熟悉这些规则的形式化表示以及它们的定性属性鼓舞了我们，但是两个明显的情况证明我们对这个机器人大脑的设计任务尚未完成。

首先，尽管规则 (\in[2-63]) 和 (\in[2-64]) 在不同命题的可信性如何必然相互关联方面给出了一些限定，但是显然我们还没有发现任何{\bf 唯一的}规则，而是无穷个规则，我们的机器人可以通过它们中的任意一个进行可信推理。与单调函数 $p(x)$ 的每个不同的选择相应，似乎存在一个内容不同的规则集。

再者，迄今为止，没有什么告诉我们在问题的一开始应当如何为可信性赋以真实的数值，以使这个机器人开始它的计算。这个机器人如何将背景信息的初始编码转化为确定的可信性数值？为此，我们必须求助于尚未使用的\quotation{界面}祈求 (\in[desiderata-3c]) 的 (\Roman{3}b) 和 (\Roman{3}b)。

下面的分析以有趣且匪夷所思的方式回答了这两个问题。我们先来考虑 $\{A_1,A_2,A_3\}$ 这三个命题中至少一个为真的可信性，即 $(A_1 + A_2 + A_3|B)$ 的可信性。通过对扩展的加法规则 (\in[2-66]) 的两次应用便可确定这个命题的可信性。第一次可得

\placeformula[2-80]
\startformula
p(A_1 + A_2 + A_3|B) = p(A_1 + A_2|B) + p(A_3|B) - p(A_1A_3 + A_2A_3|B)
\stopformula

其中首先将 $(A_1 + A_2)$ 视为一个单一命题，然后使用逻辑关系

\placeformula[2-81]
\startformula
(A_1 + A_2)A_3 = A_1A_3 + A_2A_3
\stopformula

再次应用 (\in[2-66])，可得下面的 7 项：

\placeformula[2-82]
\startformula
\startmathmatrix[align={middle, middle, left}]
\NC p(A_1 + A_2 + A_3|B) \NC = \NC p(A_1|B) + p(A_2|B) + p(A_3|B)\NR
\NC \NC \NC -p(A_1A_2|B) - p(A_2A_3|B) - p(A_3A_2|B)\NR
\NC \NC \NC +p(A_1A_2A_3|B)\NR
\stopmathmatrix
\stopformula

现在假设这些命题相互独立；亦即，证据 $B$ 暗示着这些命题中任意两个能够同时为真：

\placeformula[2-83]
\startformula
p(A_iA_j|B) = p(A_i|B)\delta_{ij}
\stopformula

这样 (\in[2-82]) 的后四项就被消除了，结果为

\placeformula[2-84]
\startformula
p(A_1 + A_2 + A_3|B) = p(A_1|B) + p(A_2|B) + p(A_3|B)
\stopformula

增加更多的命题 $A_4$，$A_5$ 等，通过归纳法很容易证明，对于 $n$ 个相互独立的命题 $\{A_1,\cdots,A_n\}$，可将 (\in[2-84]) 推广为

\placeformula[2-85]
\startformula
p(A_1 + \cdots + A_m|B) = \sum_{i = 1}^{m}p(A_i|B)\quad 1\le m \le n
\stopformula

从现在开始，我们会不断使用这个规则。

传统的阐述是将 (\in[2-85]) 作为一个基本的公理而引入的，由此可见，定义公理有多么任性。上述途径证明了这个规则是简单的一致性定性条件的演绎。将 (\in[2-85]) 视为基本关系，这一观点是我们要致力避免的（见本章的评论部分）。

现在假设命题集合 $\{A_1,\cdots,A_n\}$ 不仅相互独立，而且详尽；亦即，背景信息 $B$ 保证有且仅有一个命题必定为真。在这种情况下，$m = n$，(\in[2-85]) 的结果必定 1：

\placeformula[2-86]
\startformula
\sum_{i = 1}^{n}p(A_i|B) = 1
\stopformula

只凭这一点还不足以确定各个数值 $p(A_i|B)$。许多不同的选择都合适，这取决于信息 $B$ 的更深层次的细节。通过对 $B$ 的逻辑分析来确定 $p(A_i|B)$ 也并非易事。实际上，这是个开放的问题，因为可能被 $B$ 包含的复杂信息的变体无限多；故而将信息转化为 $p(A_i|B)$ 的数值这一过程所涉及的数学问题也无限多。将会看到，这是当前的研究中最重要的问题之一；对于将信息 $B$ 转化为 $p(A_i|B)$ 的数值，我们所能发现的每个新原理都会为这个理论开辟新的有价值的应用类别。

然而，存在一种情况，给出答案特别简单，仅需要已知原理的直接应用。不过，我们正在进入一个微妙的领域——导致了长达一个世纪的混乱与争论的原因。在这个理论的早期阶段，如同初等几何，我们的直觉远远领先于逻辑分析，而这一点在逻辑分析中通常被忽略。棘手之处在于直觉可以相当快地把我们引到相同的最终结论上去，但是这些结论的有效性缺乏任何的正确评估。结果造成，这个理论的发展被阻碍了大概 150 年，因为许多工作者坚持根据冲突的直觉而不是在显而易见的证据去争论这些问题。

因而，在此我们要求读者尽力抑制所有直觉，将自己置身于下面的逻辑分析中。我们的关注点不能被过于仔细地开发；并且除非对它有清晰的理解，不然从这里开始我们就会在概念上陷入巨大的困境。

考虑两个不同的问题。问题 \Roman{1}：对于一组给定的相互独立且详尽的命题所构成的集合 $\{A_1,\cdots,A_2\}$，确定 $p(A_i|B)_{\Roman{1}}$ 的值。问题 \Roman{2} 与问题 \Roman{1} 的不同之处仅在前两个命题的标签 $A_1$ 与 $A_2$ 交换了一下。当然，这些标签是随意的，将哪个命题称为 $A_1$，将哪个命题称为 $A_2$，没有区别。因而，在问题 \Roman{2} 中，我们也有一个由相互独立且详尽的命题构成的集合 $\{A'_1,\cdots,A'_n\}$，如下：

\placeformula[2-87]
\startformula
\startmathmatrix
\NC A'_1 \equiv A_2\NC \NR
\NC A'_2 \equiv A_1\NC \NR
\NC A'_k \equiv A_k\NC\quad 3\le k\le n \NR
\stopmathmatrix
\stopformula

我们要确定 $p(A'_i|B)_{\Roman{2}}$ 的值，$i = 1, 2, \cdots, n$。

在交换标签的情况下，我们构造了一个不同但是密切相关的问题。显然，无论机器人对问题 \Roman{1} 中的 $A_1$ 的有着怎样的知识状态，这种知识状态必定与机器人对问题 \Roman{2} 中 $A_2$ 的知识状态相同，因为它们是相同的命题，并且在这两个问题中背景信息 $B$ 是相同的。在这两个问题里，机器人所考虑的是同一个命题集合 $\{A_1,\cdots,A_n\}$。因而必定有

\placeformula[2-88]
\startformula
p(A_1|B)_{\Roman{1}} = p(A'_2|B)_{\Roman{2}}
\stopformula

类似地

\placeformula[2-89]
\startformula
p(A_2|B)_{\Roman{1}} = p(A'_1|B)_{\Roman{2}}
\stopformula

我们将这些称为{\bf 变换方程}。它们仅仅描述了两个问题相互关联的方式，因此无论信息 $B$ 是什么，它们必定成立；特别地，无论命题 $A_1$ 与 $A_2$ 可信或不可信似乎与问题 \Roman{1} 中的机器人有关。

假设信息 $B$ 对于命题 $A_1$ 和 $A_2$ 一视同仁；亦即若它对其中一个命题说了什么，那么它对另一个说的是相同的东西，因此它并未包含可以让机器人有理由对两个命题中一个的喜爱更甚于另一个。在这种情况下，问题 \Roman{1} 和 \Roman{2} 不仅相关，而且完全等价；亦即，机器人对问题 \Roman{2} 中的命题集合 $\{A'_i,\cdots,A'_n\}$ 的知识状态，（包括命题的标签），与它对问题 \Roman{1} 中的集合 $\{A_1,\cdots, A_n\}$ 的知识状态相同。

现在我们使用 (\in[desiderata-3c]) 意义上的一致性的祈求。这个祈求描述的是，相同的知识状态必须通过相同的可信性赋值予以表示。这一描述可表示为方程

\placeformula[2-90]
\startformula
p(A_i|B)_{\Roman{1}} = p(A'_i|B)_{\Roman{2}}\quad\quad i = 1, 2, \cdots, n
\stopformula

我们将这个方程称为{\bf 对称方程}。但是现在，通过组合 (\in[2-88])、(\in[2-89]) 以及 (\in[2-90])，可得

\placeformula[2-91]
\startformula
p(A_1|B)_{\Roman{1}} = p(A_2|B)_{\Roman{1}}
\stopformula

换言之，问题 \Roman{1} 中的命题 $A_1$ 和 $A_2$ 必须被赋以相等的可信性（当然在问题 \Roman{2} 中也是如此）。

至此，取决于你在这个学科中的个性和背景，你可能会对 (\in[2-91]) 这样的结果觉得极为吃惊或极为失望。我们刚才所给出的讨论是面向可行性赋值的群不变原理（Group invariance principle）的第一个\quotation{宝宝}版本。在考虑\quotation{无信息先验分布}的赋值这种一般性问题时，在本书第 12 章\footnote{原书写为第 6 章，有误。}中会对这个原理进行大幅扩展。

更为一般地，设 $\{A''_1,\cdots,A''_n\}$ 是 $\{A_1,\cdots,A_n\}$ 的任意一种排列，将确定 $p(A''_i|B)$ 作为问题 \Roman{3}。若这种排列为 $A''_k\equiv A_i$，便会存在 $n$ 个变换方程，每个方程的形式为

\placeformula[2-92]
\startformula
p(A_i|B)_{\Roman{1}} = p(A''_k|B)_{\Roman{3}}
\stopformula

它揭示了问题 \Roman{1} 与 \Roman{3} 如何彼此关联；无论信息 $B$ 如何，这些关系都会成立。

但是现在如果信息 $B$ 在所有命题 $A_i$ 之间并无差异，机器人就会对问题 \Roman{3} 中的命题集合 $\{A''_1,\cdots,A''_n\}$ 有着相同的知识状态，如同它对问题 \Roman{1} 中的集合 $\{A_1,\cdots,A_n\}$ 那样；我们的一致性祈求再次需要机器人为相同知识状态的命题赋予相同的可信性，从而得到 $n$ 个对称条件\footnote{按照上文中的说法，应该叫对称方程。}

\placeformula[2-93]
\startformula
p(A_k|B)_{\Roman{1}} = p(A''_k|B)_{\Roman{3}}\quad\quad k = 1, 2, \cdots, n
\stopformula

由 (\in[2-92]) 和 (\in[2-93])，可得 $n$ 个方程

\placeformula[2-94]
\startformula
p(A_i|B)_{\Roman{1}} = p(A_k|B)_{\Roman{1}}
\stopformula

现在，无论我们用于定义问题 \Roman{3} 的特定排列是怎样的，这些关联必定成立。这样的排列有 $n!$ 个，因此实际上有 $n!$ 个等价的问题，其中，对于给定的 $i$，下标 $k$ 的取值范围涵盖 (\in[2-94]) 中的其他 $n - 1$ 个数。因而，唯一的可能是所有的 $p(A_i|B)$ 都是相等的（实际上，这是单次排列这一设想所必须的，加入这个排列是 $n$ 阶的循环）。因为 $\{A_1,\cdots,A_n\}$ 是详尽的，因此 (\in[2-86]) 成立，并且唯一的可能为

\placeformula[2-95]
\startformula
p(A_i|B)_{\Roman{1}} = \frac{1}{n}\quad\quad 1 \le i \le n
\stopformula

这样，我们就有了确定的数值集合！按照 Keynes (1921) 的说法，我们称这个结果为{\bf 无差异性原理}。

也许，尽管我们给出了警告，读者在直觉上已经得出了这样的结果，并没有像我们这样扭曲地推理。倘若如此，这种直觉至少与我们的祈求一致。但是只是写出 (\in[2-95])，不会让人对这个结果有任何敬畏之心。要明白这个结果的唯一性，需要注意，如果机器人要赋以任何有别于 (\in[2-95]) 的值，那么只需要再对标签来一次排列，我们又制造了一个问题，在这个问题中，机器人的的知识状态都是相同的，但是却赋予了不同的可信性。

要理解 (\in[2-95]) 的重要性，需要注意，(\in[2-95]) 实际上回答了这一节一开始所提出的两个问题。它证明了——在一种可被推广的特例中——提供给机器人的信息如何能够得出确定的数值，从而使得计算可以开始。它也证明了直觉无法体验的更重要的东西；提供给机器人的信息确定了 $p(x) = p(A_i|B)$ 的数值，而非一开始我们所述的 $x = A_i|B$ 的可信性的数值。这一点也会在一般情况下被证明为真。

意识到这一点，就可以很好地回答本节开头所提出的第一个问题；在发现乘法和加法规则之后，因为不同的单调函数会导出不同的规则集（亦即，内容不同的集合），以致我们依然未能发现任何唯一性的推理规则。但是现在我们看到的是，无论选择什么样的 $p(x)$，都会得到相同的结论 (\in[2-95]) 以及相同的 $p$ 的数值。此外，机器人的推理过程可完全通过对量 $p$ 实施乘法与加法规则运算来完成，并且机器人最终所得结论可用 $p$ 的形式替换 $x$ 而给出等价描述。

因此，我们现在的理解是，函数 $p(x)$ 的不同选择仅仅对应于我们能够用来设计机器人内部存储电路的不同方式。对于要推理的每个命题 $A_i$，机器人需要根据一个存储器地址来存储表示 $A_i$ 可信程度的某个数值，这个数值由提供给这个机器人的所有数据而定。当然，机器人可以不存储数值 $p_i$，而是存储 $p_i$ 的任意一个单调函数。但是无论机器人内部用的是什么函数，它的外部可见行为应该相同。

一旦认识到这个，显然，与其说 $p(x)$ 是 $x$ 的任意单调函数，不如说：{\bf 可信性 {\tf $x\equiv A|B$} 是 {\tf $p$} 的任意一个单调函数， {\tf $0\le p\le 1$}}，即数据固化的是 $p$，而非 $x$。

因此，唯一性问题就被结果 (\in[2-95]) 自动解决了；无论一开始的想法如何，实际上仅有一套一致的规则集，我们的机器人便可以通过它们进行可信推理，并且我们一开始设定的 $x\equiv A|B$ 之类的可信性的概念也从图景中完全消失了，再也用不到它们了！

在理解了我们的可信推理理论能够完全以量 $p$ 的形式实现的情况下，我们就可以为这些量命名；从现在开始，我们称这些量为{\bf 概率}。至此，我们一直刻意不提\quotation{概率}这个词，原因是这个词需要有一个精确的含义，但是在没有展现这些量被问题的数据唯一确定之时，我们就没有足够的依据去假定 $p$ 有什么精确的含义。

现在，我们看到，量 $p$ 定义的是一个特殊的尺度，在这一尺度上可以衡量可信程度。所有可能单调函数——原则上它们皆能满足这一目的，我们之所以从中选择这种一个并特殊对待，并非因为它更\quotation{正确}，而是因为更方便；亦即，符合最简组合规则——乘法和加法规则的是量 $p$。由于这个原因，$p$ 的数值可被我们的信息直接确定。

类似地在热力学中，从所有可能的形式为单调函数的经验温度尺度 $t$ 中，我们最终决定使用开氏温标 $T$；并非因为它更\quotation{正确}，而是因为更方便；亦即，热力学定律以这种特殊的温标的形式表现为最简单的形式 ${\mathrm{d}}U=T{\mathrm{d}}S - P{\mathrm{d}}V$，${\mathrm{d}} = -S{\mathrm{d}}T + V{\mathrm{d}}P$ 等。由于这个原因，开氏温标的数值是在实验中直接可测性意义上被固化，并不依赖任何特定物质，诸如水或水银的性质。

同样，诉诸直觉，由 (\in[2-95]) 可立即得出另一个规则。考虑传统概率论中的的\quotation{Bernoulli 瓮}；已知我们的伯努利瓮含有 10 个球，它们的尺寸与重量相同，编号为 $\{1,2,\cdots,10\}$。三个球（编号为 4、6、7）是黑色的，其他七个是白色的。我们把瓮晃几下，然后闭着眼睛从里面取出一个球。(\in[2-95]) 中的背景信息 $B$ 由上面最后两句话所陈述的内容构成。我们取到黑球的概率是多大？

定义一组命题：$A_i\equiv\text{取到第 } i\text{ 个球}$，$1\le i\le 10$。因为在这 10 种可能性中背景信息并无不同，所以 (\in[2-95]) 适用，机器人便会赋值

\placeformula[2-96]
\startformula
p(A_i|B) = \frac{1}{10}
\stopformula

我们取到一个黑球，亦即我们抽到了数字 4、6 或 7：

\placeformula[2-97]
\startformula
p(\text{black}|B) = p(A_4 + A_5 + A_6|B)
\stopformula

不过，这些是相互独立的命题（亦即，他们所假定的相互独立事件），因此 (\in[2-85]) 适用，机器人得到的结论是

\placeformula[2-98]
\startformula
p(\text{black}|B) = \frac{3}{10}
\stopformula

直觉早已经告诉了我们这个答案。更一般地，如果有 $N$ 个这样的球，将命题 $A$ 定义为从中抽取 $M$ 个球组成的任意一个特定子集，我们有

\placeformula[2-99]
\startformula
p(A|B) = \frac{M}{N}
\stopformula

这就是最初数学化的概率的{\bf 定义}，由 James Bernoulli (1713) 给出，且在之后的 150 年中广为使用。例如，Laplace 在其大作《Th\'eorie Analytique des Probabilities》 (1812) 的开头写道：

{\small 一个事件的概率，是有利于它的情况数量与所有可能情况的数量的比值。我们无法期待这些情况中的任意一个比其他情况更应当发生，正因为如此，我们认为它们的可能性相同。}

\startframedtext[width=broad]
\exercise{} 一旦我们有了数值 $a = P(A|C)$ 和 $b = P(B|C)$，乘法和加法规则就会在这两个命题的合取与析取的可能数值上设立一些限制。假设 $a\le b$，证明合取不能超过可能性最小的命题：$0\le P(AB|C) \le a$，析取不能小于可能性最大的命题：$b \le P(A+B|C) \le 1$。然后证明，若 $a + b > 1$，那么，对于合取，存在着一个更强的不等式；若 $a + b > 1$，对于析取，也存在一个更强的不等式。这些必须的通用不等式有助于检验计算错误。
\stopframedtext

\section{记法和有限集策略}

现在，我们可以引入这本书剩余部分要使用的记法了（附录 B 中对此有更多的讨论）。从现在开始，我们用大写字母 $P$ 作为概率符号：

\placeformula[2-100]
\startformula
P(A|B)
\stopformula

其参数为{\bf 命题}。对于参数为数值的概率一般是用函数符号来表示，例如

\placeformula[2-101]
\startformula
f(r|np)
\stopformula

表示普通的数学函数。之所以要做这种区分，是为了避免我们所用的符号出现混淆，在这个领域里，这样的问题屡见不鲜。不过，为了与现有文献中不严格的记法保持一致，我们有时会对我们的记法有所宽松，采用小写字母 $p$ 作为概率符号：$p(x|y)$、$p(A|B)$ 或 $p(x|B)$，参数可以是命题，可以是数值，也可以是二者的混合。这样一来，$p$ 的含义需结合上下文而定。

注意，我们所确立的一致性定理仅对命题构成的有限集的概率赋值有效。理论上，每个问题必定是从这样的有限集概率开始；扩展到无限集并非不可以，只不过这是始自有限集的一个有着明确定义和良态的取极限过程的结果。更为一般地，在任何涵盖无限集的数学运算中，安全的处置方式是有限集策略：

{\bf 仅将普通的计算与分析过程一个用于带有有限项的表达式。运算结束后，再去观察如何让所得有限表达式如何在表现上像是项数在无限递增。}

在指定这个指导规则时，我们只因循了从阿基米德到高斯的这些数学家考虑的策略，所有的数学都无法避开这一策略。不过，最近，无限集理论和测度论的流行导致一些人忽略了这个策略，去寻求捷径，寄希望于直接使用测度论。然而，这个指导规则与 Lebesgue 最初对测度的定义是一致的，并且{\bf 若一个良态极限存在}，它就会自动给予我们正确的\quotation{测度论}结果。实际上，Lebesgue 正是借助了这一规则才有了他的第一个发现。

危险在于目前的测度论记法预先假定了无穷极限（Infinite Limit）已然存在，但是却没有提供符号用于声明所用的求极限的过程。然而，如同我们在前言中所说的那样，通常情况下，不同的求极限的过程——皆为良态——得出不同的结果。在不存在良态极限时，任何直接得出这个极限的尝试都没有意义，{\bf 只要一个人只是看极限，而不是去看求极限的过程}，他就无法理解这一点。

这个小小的\quotation{布道}是为第 15 章所谈及的无限集悖论而作的一个简介，在那一章里，我们将一些人所创造的一些结果，这些人忽略了上述指导规则，并且在不考虑始自有限集的极限的情况下试图直接在无限集上计算概率。这些结果只能是含糊的，无意义的。

\section{评论}

我们用了两章的严密推理，得到了 (\in[2-99])，这是拉普拉斯早在 180 年前便已经得到了的结果。在这本书接下来的内容里，我们需要将这段世界作为历史中的一段怪异的插曲来理解这段时期，历史的一段怪异的插曲。故事相当复杂，我们只能在接下来要用十章的篇幅逐步把它打开。作为开始，我们探讨一下作为逻辑学扩展的概率论的使用中经常出现的一些问题。

\subsection{主观 vs 客观}

这两个词在概率论里被滥用了，以致于有必要澄清一下我们的用法。在我们的理论中，若仅对知识状态以及物理上不可测量的事物进行描述，那么任何概率的赋值都必须是\quotation{主观}的。肯定有人想知道：\quotation{谁的知识状态？}答案只有一个：\quotation{那个机器人的——或者在本章我们的推导中所用的这些祈求的前提下被赋予了相同的信息和理性的任何人。}

任何一个人，有着相同信息但是所得结论却与我们的机器人不同，那么他必定违背了某个祈求。尽管无人有权禁止这种行为，但是在我们看来，一个理性的人，他应当能发现自己正在违背这些祈求之一，并且愿意去修正自己的思想（在任何事件里，他在说服那些警惕这种行为的人接受他的结论时一定会遇到困难）。

在独立于用户个性的意义上，使得概率赋值完全地\quotation{客观}，这正是我们设立界面祈求 (\Roman{3}b)、(\Roman{3}c) 的目的。它们是独立于你或我对所涉及的命题所具有的任何个人情感（希望、恐惧、价值观等）而被用于描述（或编码，都是一回事）问题陈述中给定{\bf 信息}的一种手段。这个\quotation{客观}是我们需要一种科学严谨的推断理论这一意义上的\quotation{客观}。

\subsection{G$\''o$del 定理}